霸氣不再！比特犬狂吠遭獵槍開轟 後肢癱瘓只能坐輪椅

宜蘭林姓男子因鄰居所養的比特犬經常對他追吠，心生不滿下，拿著自製獵槍從住家朝隔壁的比特犬開了一槍，比特犬的主人聽到槍聲後趕緊察看，發現比特犬受傷倒地，子彈貫穿，趕緊將牠送往動物醫院搶救並報警。警方獲報後持搜索票至林男家中搜索，將林男及自製獵槍帶回送辦，宜蘭地方法院依違反《動物保護法》規定，判處拘役40天，併科罰金20萬元，查扣的土造獵槍全沒收。記者今天找到遭轟的比特犬，牠不僅身形消瘦，更因子彈傷及脊椎只能坐在輪椅上，霸氣模樣不再！

任姓飼主表示，總共飼養三隻狗，1隻柴犬、2隻比特犬（一公一母），挨轟的比特犬（母）名叫雅美目前1歲大，當初從台北花了3萬5千元購入，原本要拿來繁殖，但養約半年就被開槍打傷，現在看到雅美只能靠輪椅行動，身形又變得瘦弱，實在不忍。

家住南澳鄉的男子林民倫（35歲）因隔壁任姓鄰居在住處後方飼養了一隻性情凶悍的比特犬，經常對他追吠，長期下來，他心生不滿，去年8月11日晚上10時許，他一氣之下，竟拿著平時到山上打獵用的土造獵槍，跑到住處後方，當場朝隔壁鄰居所養的比特犬開了一槍。

任姓鄰居聽到槍聲後，立刻出門查看，發現所飼養的比特犬受傷倒地，趕緊抱著受傷的比特犬開車前往羅東一家獸醫院求救，獸醫發現，鋼珠貫穿比特犬脊椎，比特犬後肢麻痺癱瘓無法站立，事後更報警揪兇。

警方獲報後，向法院聲請搜索票，於8月23日下午2時許前往林男住處搜索，搜出土造獵槍一把，訊後將他送辦。

法官認為，動物在法律上雖被視為「物」，但動物有其生命，對外界所施以其身之事有所感受，與一般無生命的物品有別，其生死除因順應自然法則外，人類既與動物同存於地球，自當尊重動物生命，不應對其騷擾、虐待或傷害。

法官審酌林男無視於動物保護法立法意旨，只因該比特犬性情凶悍曾對其追吠，也未曾與鄰居理性溝通解決，竟拿著土造獵槍射擊該比特犬，對動物保護社會風氣影響甚鉅，所為實屬可議，事發後，林男與鄰居未就此事達成和解與賠償。

不過法官考量林男犯後坦承犯行，態度尚佳，無前科，故依違反《動物保護法》第25條第1款之違反同法第6條規定，故意傷害動物，致動物肢體嚴重殘缺罪，判拘役40天，併科20萬元罰金，犯案的土造獵槍沒收。至於持有土造獵槍部分，檢方偵結不起訴。

臉書比特犬家族粉絲專頁管理員周法表示，比特犬當寵物飼養時，在單獨環境並不會兇，但若處在社群中，常會有弱肉強食情形，兇性比較大。周法說，過去他飼養秋田犬，但因比特犬執著個性深深吸引他，在8年前改養比特犬，多年來已養了23隻。

周法指出，有些飼主以比特犬作為鬥犬用，若未經馴化，其後代兇性較高，民眾若想飼養前得先留意其血統。他表示，比特犬雖有著執著與忠心個性，但牠一生只認一位主人，對飼主忠心耿耿，若棄養，後續接手的飼主也很難將牠馴化。

周法說，比特犬幼犬並不會兇，但成犬後，只要打過一次架，其攻擊性就會展現，便會開始欺負弱小，外出時會展現其狩獵個性，尤其是其他犬隻或趴伏的人，恐成被攻擊對象。

周法指出，若民眾有意飼養比特犬，除要打造堅固的狗籠外，包括鐵鍊、項圈都得特製，外出時飼主除要緊緊牽著，也得罩上特製的鐵製口罩，避免咬傷周邊人狗。因比特犬會追車也會攻擊其他狗群，且母犬對人類族群也有排斥感，周法提醒，若飼主牽不住或被拉著走「就不能帶出門」、「自己危險別人也危險」飼養時要更注意。

「比特犬適合飼養！」宜蘭縣動植物防疫所股長劉必揚說，比特犬對主人相當忠心，且外型呆萌，十分可愛，適合人類飼養，飼主帶比特犬到防疫所施打打晶片時，都對主人很好，不過對其他動物有攻擊性。

劉必揚說，《動物保護法》第20條第2項規定，具攻擊性之寵物出入公共場所或公眾得出入場所，應由成年人伴同，並採取適當防護措施。農委會訂定《具攻擊性寵物及其出入公共場所該採取之防護措施》中，把比特犬（Pit Bull Terrier）包括美國比特鬥牛犬（American Pit Bull Terrier or American Pit Bull）、史大佛夏牛頭犬（
Staffordshire Bull Terrier）、美國史大佛夏牛頭犬（American StaffordshireTerrier）、日本土佐犬（Japanese Tosa）、紐波利頓犬（Neapolitan Mastiff）、阿根廷杜告犬（Dogo Argentino）、巴西菲勒犬（Fila Braziliero）及獒犬（Mastiff）包括
西藏獒犬（Tibetan Mastiff）、鬥牛獒犬（Bull Mastiff）、義大利獒犬（Cane Corso）、波爾多獒犬（Dogue de Bordeaux）等全數納入法定具有攻擊性犬隻之列。

近來比特犬咬傷其他狗常上新聞，劉必揚認為，「最大的問題在飼主沒有管理好。」劉必揚說，因比特犬屬法定具攻擊性動物，飼主要帶比特犬進出公共場所時，必須以長度不超過1.5公尺的繩鍊牽引，同時配戴不影響散熱的透氣口罩。若有飼主違反規定，依《動保法》第29條規定，恐面臨3萬元以上15萬元以下罰鍰。